TRANSCRIPTION: NDR-INFO_AUDIO/2023-03-30-21H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 Die Nachrichten Um 21 Uhr mit Wolfgang Berger. Das Preisniveau in Deutschland
ist laut einer ersten Schätzung des Statistischen Bundesamtes zuletzt weniger
stark gestiegen. Die Inflationsrate in Deutschland lag mit 7,4 Prozent demnach
auf dem niedrigsten Niveau seit August. Aus der NDR Nachrichten Redaktion Hauke
Schelling. Im Januar und im Februar hatte die Inflation noch jeweils bei 8,7
Prozent gelegen. Jetzt hat sich vor allem bei den Energiepreisen der Anstieg
deutlich verringert. Ein Grund, die Energiepreise waren schon im Vergleichsmonat
im März letzten Jahres wegen des russischen Angriffs auf die Ukraine sprunghaft
angestiegen. Während Energie also aktuell ein nicht mehr so großer Preistreiber
ist, zeigen sich die gestiegenen Preise bei Nahrungsmitteln weiterhin sehr
deutlich. Sie sind im März gut 22 Prozent teurer gewesen als noch vor einem
Jahr. Allerdings schätzen die meisten Expertinnen und Experten, dass der
Höhepunkt der Inflation überschritten ist. Deutschland ist nach Ansicht der
Union im ersten Jahr der Ampelregierung unsicherer geworden. Die
stellvertretende Fraktionsvorsitzende Lindholt sagte, Bundesinnenministerin
Feser müsse konkrete Vorschläge vorlegen, wie sie diese Entwicklung stoppen
wolle. Laut Kriminalitätsstatistik hat die Zahl der Straftaten im vergangenen
Jahr um 11,5 Prozent zugenommen. Von den 5,6 Millionen Delikten waren demnach
ein Drittel Diebstähle. Der britische König Charles hat als erster Monarch
überhaupt eine Rede im Bundestag gehalten. Er sprach zum Teil auf Deutsch vor
den Abgeordneten und dankte der Bundesrepublik für die militärische
Unterstützung der Ukraine. Der Entschluss, große Hilfe zu leisten, sei überaus
mutig, wichtig und willkommen. Charles betonte zugleich seine tiefe
Verbundenheit mit Deutschland. Die US-Regierung hat die Festnahme eines
Journalisten des Wall Street Journal in Russland aufs Schärfste verurteilt. Das
Weiße Haus erklärte, die Verfolgung amerikanischer Staatsbürger durch die
russische Regierung sei inakzeptabel. Aus Washington Claudia Sarre. Das US-
Außenministerium stehe in Kontakt mit der russischen Regierung und bemühe sich
darum, dem Korrespondenten konsularischen Zugang zu verschaffen. Die russischen
Behörden hatten den 31-jährigen Reporter wegen angeblicher Spionage in
Yekaterinburg verhaftet und in Untersuchungshaft genommen. Der russische
Geheimdienst wirft Gorschkovitsch, Zitat, illegale Aktivitäten und Spionage im
Interesse der amerikanischen Regierung vor. Bei Verurteilung drohen ihm bis zu
20 Jahre Strafe. Die Fußballerinnen des VfR Wolfsburg haben das Halbfinale der
Champions League erreicht. Die Dubelsiegerinnen erkämpften im
Viertelfinalrückspiel gegen Paris Saint-Germain ein 1 zu 1. Das erste Duell
hatten die Wolfsburgerinnen mit 1 zu 0 für sich entschieden. So weit die
Meldungen. Und das Wetter in Norddeutschland? In der Nacht nachlassende Schauer,
Tiefstwerte 9 bis 7 Grad. Morgen meist stark bewölkt, zeitweise Regen,
Höchstwerte 9 bis 14 Grad. Am Sonnenabend zunächst Regen, später freundlicher.
Das waren die Nachrichten. Die Nachrichten sind die wichtigsten. Wir sind
dankbar und offen. Wir sind unsere Gäste. Linda Köster von der Stiftung
Kindergärten Finkenau in Hamburg. Prof. Dr. Petra Stremmel, Professorin für
Psychologie an der Hochschule für angewandte Wissenschaften. Ebenfalls in
Hamburg. Und Erik von Malotki, SPD-Bundestagsabgeordneter, Politiker aus
Mecklenburg-Vorpommern. Und Berichterstatter für frühkindliche Bildung der
Bundestagsfraktion. Wir haben gerade über Maßnahmen gesprochen. Sie sagten, das
müssen wir dringend angehen. Ich bohre noch mal nach. Was heißt denn, das müssen
wir dringend angehen? Es muss eine Gesamtstrategie geben. Eine
Verantwortungsgemeinschaft vom Bund, Ländern und Kommunen. Der Bund muss da
vorangehen. Aber es wird nicht ohne die Mitarbeit und die Mithilfe der Länder
gehen. Ich will auf einen Punkt eingehen, die Sie dargestellt haben. Die
sogenannte praxisintegrierte Ausbildung, die durch den Bund gefördert worden
ist. Das hat Prof. Stremmel noch mal deutlich gemacht. Ich weiß ja, wie es in
Mecklenburg-Vorpommern umgesetzt wurde. Das Programm ist sehr gut angenommen
worden. Aber es war so, dass diese Fachkräfte oder diese angehenden Fachkräfte
auf den Personalstüssel angerechnet worden sind. Das heißt, wenn ich sozusagen
zusätzliche Auszubildende hatte, dann habe ich weniger Fachkräfte gehabt. Die
angehenden Erzieherinnen und Erzieher dürfen ja nicht mal Gruppen betreuen. Also
zu Recht, aus pädagogischen Gründen. Und da sehen Sie sozusagen, dass sich die
Katze dann teilweise in den Schwanz beißt und wir so einen Flaschenhals dadurch
bekommen. Also die Potenziale sind viel größer, als dass wir es nutzen können.
Hintergründe waren natürlich finanzielle Art. Und das ist in allen Bundesländern
so. Plus wir haben riesen Flickenteppich. Jedes Bundesland macht es ein bisschen
anders. Ich weiß nicht, ob es in Hamburg ist. In Mecklenburg-Vorpommern wird es
jetzt abgestellt. Auch durch das Geld des Bundes. Aber da merkt man einfach, es
braucht mal jemand, eine Frau, die von oben rauf guckt und sagt, so sieht es in
ganz Deutschland aus. Lasst uns mal gesamtdeutsche Lösungen finden. Herr Frau
Malottki, wenn ich Ihnen so zuhöre, das klingt ja alles gut. Aber da denke ich
mir, wenn das doch alles bekannt ist, also wenn Sie das wissen und wenn Sie auch
die Praxisbeispiele kennen, warum hat sich da nicht längst was getan? Und warum
gibt es diese Draufsicht von oben nicht? Es gibt ja genug Bildungsexperten. Ja,
ist ganz simpel. Es liegt am Föderalismus. Es liegt daran, dass wir sozusagen
eine Länderzuständigkeit haben. Und der Bund bisher sozusagen, also der Bund
kann nur was machen, wenn er den Ländern zusätzliches Geld gibt und so eine Art
Möhre den Ländern vor den Kopf hält. Das hat der Bund jetzt mit dem Einstieg ins
gute Kita-Gesetz und den Kita-Qualitätsgesetz teilweise gemacht. Aber auch da
geht es darum, dass das Themenfeld Priorität hat. Bei mir haben Sie jemanden,
der kämpft dafür, dass es Priorität hat. Aber ich brauche Ihnen nicht erzählen,
dass wir auf allen Ebenen kämpfen natürlich um die Verteilung von finanziellen
Mitteln haben. Und aus meiner Sicht müsste viel mehr Geld in den frühkindlichen
Bereich gesteckt werden. Okay, ist jetzt Geld die Lösung, Frau Strehmel, Frau
Köster? Was würden Sie dazu sagen? Vielleicht, Frau Strehmel, Sie haben gerade
schon den längeren Atmer gehabt. Frau Köster, dann gerne. Ja, also ich denke,
Geld hilft auf jeden Fall. Denn wir brauchen eine wesentlich bessere
Ausstattung, dass Kitas zum Beispiel wirklich wie das geleitet werden können
oder gemanagt werden können, was ja auch sind, nämlich Kleinbetriebe. Wenn man
zum Beispiel für nichtpädagogische Zusatzaufgaben Verwaltungskräfte einstellt
bzw. Hauswirtschaftskräfte, dass es eine Regel sein müsste, dass man ein
Mindestmaß an Vertretungskräften hat. Also Pädagoginnen, die dann die Kita auch
kennen, die schnell einspringen können. Es gibt ja sehr viele Zeitarbeitskräfte
in dem Bereich. Das ist pädagogisch eigentlich das Schlimmste, was man machen
kann. Also wenn man kurzfristig neue Kräfte dazuholt, die dann nach einer Woche
oder nach zwei Wochen wieder gehen, das ist pädagogisch eigentlich nicht zu
vertreten. Ich denke, was Herr von Malotsky eben gesagt hat, der Bund kann nicht
viel machen, das ist das übliche Fingerzeigekarussellen. Und ich denke, so liegt
Draufsicht. Das ist wirklich sehr, sehr wichtig, weil wir haben eine, so aus
meiner Perspektive eher eine Übersteuerung des Systems. Weil wir haben auf
Bundesebene sehr viel Know-how und eben Ansätze. Also auch das
Bundesqualitätsgesetz mit bundesweiten Standards könnte ja ein Stückchen
Vereinheitlichung schaffen. Wir haben in den Ländern 16-mal verschiedene
Bildungspläne, verschiedene Gesetze. Wir haben dann noch auf kommunaler Ebene
auch nochmal eine Kofinanzierung durch die Kommunen. Und jede Kommune macht es
anders, sei es mit den Gebühren, sei es mit den Öffnungszeiten usw. Und was ein
Problem ist, also z.B. zur Einstellung von Verwaltungskräften, das müssen nicht
unbedingt größere Kitas sein. Also auch Elterninitiativen haben die Möglichkeit,
z.B. Verwaltungsleistungen in ihren Elterninitiativverbänden einzukaufen. Also
da gibt es auch Lösungen für kleine Kitas. Aber da gibt es manchmal Hürden durch
die Landesgesetze, dass eben nicht mehr als so und so viel aus der
Verwaltungsarbeit von Verwaltungskräften übernommen werden kann. Was in unserem
Bereich sicherlich auch lohnend wäre, einfach mal zu schauen, was ist denn an
Verwaltungsvereinfachung möglich. Das haben wir ja in vielen Branchen im Moment
in der Diskussion, dass man einfach weniger kontrolliert, dass man den Kitas
mehr Autonomie lässt. Und vielleicht dann auch ein Budget, wo Sie je nach Ihren
Bedarfen zusätzliche Kräfte oder andere zusätzliche Leistungen einsetzen können.
Wir schauen jetzt sehr von oben auf dieses Thema momentan, auf das Thema
Personalmangel in der Kita, auf den Fachkräftemangel. Frau Köster aus der Praxis
berichtet. Wie bewerten Sie das, was Herr von Malottki gerade gesagt hat und was
Frau Strehmel uns auch versucht hat, näher zu gehen? Grundsätzlich kann ich dem
zustimmen, dass jetzt mehr Geld in diesem Bereich fließen muss. Denn auch das
ganze Thema Wertschätzung, Verbesserung des Arbeitsklimas oder der
Arbeitsbedingungen vielmehr hängen ja auch an Geldern. Das heißt, wir brauchen
Geld, damit den Kolleginnen Zeit für mittelbare Pädagogik zur Verfügung gestellt
werden kann. Wir versuchen das zwar schon so, dass in unseren Einrichtungen über
die Dienstplangestaltung sogenannte Of-Kids-Zeiten eingeplant werden. Aber das
ist auch wirklich sehr schwierig. Das heißt, da muss auf jeden Fall in der
Politik etwas passieren, bzw. genau, Geld fließen, um so etwas wie
Elterngespräche vorbereiten zu können, Dokumentationen zu führen. Gleichzeitig
ist auf jeden Fall zentral die Veränderung der Ausbildungsstruktur. Und das
kostet auch Geld. Es muss ähnlich laufen wie im Handwerk oder in den
kaufmännischen Berufen. Und genau, diese Personen dürfen uns nicht auf den
allgemeinen Schlüssel angerechnet werden. Genau das ist ja die Problematik bei
diesen dualen Situationen oder Ausbildungsgängen. Das ist grundsätzlich schon
mal ganz gut gedacht. Und wir haben dadurch auch nochmal Leute gewinnen können,
nämlich Menschen, die vielleicht auch schon eine Familie haben und dann
sozusagen in diese Teilzeitsituation gehen. Nur tatsächlich, es wird auf den
Betreuungsschlüssel angerechnet. Die Kolleginnen können dann nur 15 Stunden oder
20 Stunden arbeiten. Das wiederum fehlt dann an einer Vollzeitstelle. Da müssen
wir jemanden finden für 25 Stunden. Und von daher ist das auf jeden Fall auch
kein Zukunftsmodell in der Variante. In bezahlt Jahr sozusagen über das
Gutscheinssystem, aber nicht so. Genau. Frau Köster, bevor Sie weitermachen,
merken Sie sich gerne Ihren Punkt. Denn wir haben noch jemand aus der Praxis in
der Leitung. Nikol Wigmann aus Hamburg ist in der Leitung und selbst Erzieher.
Einen schönen guten Abend an Sie. Ja, moin. Schön, in der Runde zu sein. Wir
freuen uns auch sehr. Selbst Erzieher, das heißt, Sie haben einiges an
Erfahrung. Ich frage mich, sind Sie geladen oder sind Sie eigentlich gerade ganz
entspannt bei diesem Thema Fachkräftemangel in der Kita? Ich bin ganz entspannt
in dem Thema, weil ich mich freiwillig zu dem Beruf entschieden habe. Und es ist
tatsächlich ein wundervoller Beruf. Und ich kann nur mit Sorge beobachten, was
da geschieht an Mangel. Weil ich weiß, dass wir als menschliches Spezies nur so
erfolgreich geworden sind, weil wir in Teams und in Beziehungen gehen können und
auch so arbeiten. Und die Elternhäuser sind durch die Situation der
Gesellschaftlichen so sehr belastet und so sehr am Kämpfen, die Nase über Wasser
zu halten, dass da viele Dinge gar nicht mehr geleistet werden, die früher
selbstverständlich in großem, wörflichen oder auch städtischen Kontext geleistet
werden. Selbst Erzieher sind mehr und mehr dazu da, eine Beziehungsfähigkeit der
Kinder überhaupt anzulegen und zu verfestigen. Und das braucht, da bin ich bei
ganz vielen meiner Vorrednerinnen und Vorredner, gut ausgebildete Fachkräfte,
die dieses Bedürfnis danach auch stillen und kompetent befriedigen können. Jetzt
sind Sie ja selbst Erzieher, was würden Sie sich denn wünschen? Sie sagen gut
ausgebildete Fachkräfte. Was muss man da ändern? Wo muss man da ansetzen? Das
wurde genannt. Es braucht Ausbildungen, die nicht mehr gar nicht oder aus
eigener Tasche bezahlt werden müssen. Es braucht eine angewesene Bezahlung
dieses Berufes, weil Menschen ohne diesen Beruf abwerten zu wollen, die große
Mengen an qualitativ hochwertigen Code produzieren, die sind unglaublich gut
bezahlt. Oder Menschen, die sehr gut mit Geld umgehen können, die sind
unglaublich gut bezahlt. Aber Menschen, die in der Lage sind,
Beziehungsfähigkeit in jungen Menschen heranreifen zu lassen, die sind miserabel
bezahlt. Genauso wie die Menschen, die unsere Ältesten pflegen. Also die beiden
Enden unseres menschlichen Seins, die uns am stärksten ausmachen, die Menschheit
und das Alter, die lassen wir im Stich. Vielen Dank, Herr Wiegmann, für diesen
Einwurf. Sehr viel Kopfnicken hier in der Runde. Frau Strehmel, Sie melden sich
auch direkt zu Wort. Ja, also ich denke, eine gute Ausbildung ist wichtig und
überhaupt diesen Bereich wertzuschätzen. Weil die Kinder sind ja wirklich das
Wertvollste, was wir haben. Und eine gute Bildung gibt ihnen einfach
Lebenschancen. Aber auch von einer anderen Perspektive ist das eben auch sehr
ergiebig, frühe Bildung zu fördern. Wir hatten 2000 einen Nobelpreisträger, der
mal ausgerechnet hat, wie rechnet sich dann eigentlich Investition in Bildung?
Und der Bereich der frühen Bildung ergibt quasi am meisten in Anführungsstrichen
Rendite. Also es lohnt sich, Kinder in den frühen Jahren gut zu fördern, dass
sie dann eben auch erfolgreich ihre Bildungswege gehen können und dann eben auch
zu glücklichen und produktiven Menschen heranwachsen können. Was ich aber auch
noch so als Argument einbringen möchte, dass wir mehr Geld brauchen in diesem
Bereich und dass es sich das wirklich lohnt, wenn wir Öffnungszeiten kürzen,
dann heißt das ja, Eltern bekommen Schwierigkeiten mit der Vereinbarkeit von
Familie und Beruf, müssen vielleicht ihre Arbeitszeiten kürzen. Das sind dann
aber auch die Krankenschwestern, die Altenpflegerinnen, auch die Erzieherinnen,
die Ingenieurinnen, die hochqualifizierten Fachkräfte, die woanders dringend
fehlen. Also von dem her, denke ich, kommen wir mit so einer Kürzung von
Öffnungszeiten in einen negativen Kreislauf. Und das kann eben auch anderen
Politikbereichen nicht gleichgültig sein. Also das vielleicht auch als
Argumentationshilfe an die Politik. Es lohnt sich zu investieren und wir haben
sehr viel Wissen darüber, wie man das gut machen kann. Wir können auch im
Übrigen aus dem europäischen Ausland lernen. Frau Köster, Sie wollten da
antworten? Genau, diese Systemrelevanz von Kita wurde ja in der Pandemie sehr
deutlich und ist tatsächlich auch, genauso wie es Frau Professorin Stremmel
gerade beschrieben hat, auch meine Hoffnung, dass diejenigen, die nicht so auf
die Kinder gucken, aber spätestens auf die Eltern gucken als Wirtschaftstreiber
und Treiberinnen. Die wirtschaftliche Argumentation in dem Umfeld. Und an dem
Punkt sind wir schlicht, weil die Situation, die wir jetzt haben mit den
Schließungen, es wird ja fast wieder familienfeindlicher, dass sich Menschen
überlegen müssen, Kinder zu bekommen, weil diese ersten sechs Jahre so schwierig
sind. Denn das wird jetzt so weitergehen. Das ist nicht, außer es verändert sich
etwas. Und wenn ich jetzt eben auch ganz Herr Wiegmann so sprechen höre, denke
ich, ja genau, das ist diese Leidenschaft, die die Kolleginnen vor Ort haben.
Jetzt haben wir ja auch, Sie haben gesagt, Herr von Malotki, genau, mehr Geld
und Handlungsempfehlungen, beziehungsweise Frau Stremmel hatte da einige Ideen,
Herr von Malotki. Ja, also ich möchte noch mal sagen, für mich ist dieses Blame
Game zwischen Bund und Ländern totaler Mist. Das ist der Grundfehler der letzten
Jahre und ich finde, der Bund muss vorangehen, nur dass das nochmal klar ist.
Und ich möchte einfach eine Sache deutlich machen, weil ich habe das so oft, ich
bin vorher gearbeitet für die Gewerkschaft für Erziehung und Wissenschaft im
Mecklenburg-Vorpommern. Ich habe mit Hunderten, wenn nicht Tausenden
Erzieherinnen und Erziehern über diese Fragen geredet. Und mir ist eines
wichtig, es reicht nicht nur Argumente. Also es reichen nicht nur Argumente. Es
gibt sozusagen einfach eine Lobby für ganz viele Bereiche, die finanzielle
Mittel einfordert, die alles Mögliche macht. Und wo ist die Lobby sozusagen für
die Kinder, für die Erzieherinnen und für die Eltern? Und es wird nicht reichen,
dass man darauf hofft, dass diese Lobby von selbst entsteht, sondern die Eltern,
Erzieherinnen und Erzieher müssen selber auch kämpfen, müssen Druck machen auf
die Politik. Und ich kann da verbündeter sein, ich kämpfe dafür, aber es wird
Druck erfordern und zwar massiven Druck, um das wirklich durchzusetzen, was wir
brauchen, weil ansonsten schlitten wir sowohl was frühkünftige Bildung angeht,
als auch was Betreuung und Fachkräftebedarfe in anderen Bereichen dann angeht in
eine Katastrophe. Das ist auch eine meiner Fragen, die ich auf meinem Zettel
habe tatsächlich. Also was können auch Eltern, was können Erzieherinnen und
Erzieher selbst tun gegen den Fachkräftemangel? Das wollen wir gleich auch noch
weiter eingehen. Wir haben aber auch noch eine Hörerin in der Leitung. Janine
Barisch aus Seevetal, einen schönen guten Abend. Ja, guten Abend. Guten Abend.
Sind Sie selbst auch Erzieherin? Ja, ich bin auch Erzieherin. Wunderbar. Wie
nehmen Sie denn die Diskussion um den Fachkräftemangel wahr? Wie ist es bei
Ihnen in der Einrichtung, in der Sie sind? Also bei uns in der Einrichtung ist
es eigentlich gut. Also ich habe eine gute Einrichtung. Wir sind eine kleine
Einrichtung. Wir haben nur zwei Gruppen und haben im Moment keinen
Fachkräftemangel. Das Einzige, was uns immer fehlt in den kleinen Einrichtungen,
sind eben die Springer. Das heißt, wenn die Kollegin krank ist, dann ist man im
schlimmsten Fall mit 25 Kindern alleine. Keine gute Ausgangssituation? Nein. Und
ich muss auch sagen, je älter man wird, also ich bin seit 26 Jahren in der
Einrichtung, am Anfang wuppt man das noch. Aber je älter man wird, desto mehr
schwinden auch die Kräfte. Das ist dann nicht mehr so einfach. Sie haben ja
wahrscheinlich auch die Diskussion hier bei uns in der Redezeit schon verfolgt.
Wir haben auch viel über Wertschätzung gesprochen. Wir haben auch über Geld
gesprochen. Geht das für Sie einher? Also ist das etwas, was die Situation
grundsätzlich verbessern könnte, auch wenn Sie hier zufrieden scheinen, weiß
ich? Also ich denke, die Wertschätzung überhaupt der Erzieher oder überhaupt der
sozialen Berufe, die ist ganz tief im Keller und da muss ganz viel passieren,
dass einfach wieder mehr wertgeschätzt wird, weil wir erziehen die Zukunft oder
wir bilden das Fundament für die Kinder, die irgendwann in der Zukunft die
Arbeiten sind. Und das macht einen so traurig, dass man denkt, das wird
eigentlich alles immer nur mit Füßen getreten. Und das jetzt mit ungelernten
Kräften aufzufüllen, ist, glaube ich, ein ganz falscher Weg. Und ich glaube, was
auch falsch ist, ist, dass die Eltern einfach auch keinen Kindergartenbeitrag
mehr bezahlen müssen. Weil Sie meinen, dass auch dadurch dann so eine gewisse
Wertschätzung auch von Elternseite gebracht würde? Ja, ich glaube, da ist ganz
viel passiert, dass alleine schon dieser Kindergarten eben frei ist, was
natürlich für den Elternteil schön ist, dass es natürlich keinen Beitrag zahlen
muss. Aber dadurch ist unser Berufsstand eigentlich auch wieder ein Stück tiefer
gesunken. Und das ist eben schade. Und jetzt mit ungelernten Kräften, also ich
frage mich, wie soll das gehen? Soll dann eine ungelernte Kraft mit dem Erzieher
zusammenarbeiten? Und die Hauptverantwortung liegt ja dann bei dem Erzieher, der
muss dann aber diese ganzen anderen Arbeiten erledigen, die die ungelernte Kraft
ja gar nicht kann. Woher auch? Frau Streml, ich sage schon Verzeihung, Frau
Barisch, weil ich Frau Streml gleich drauf ansprechen möchte. Wir haben ja hier
Gäste in der Runde, unter anderem eine Professorin für Psychologie, die sich
damit beschäftigt. Wir haben einen Politiker in der Runde, Herrn von Malotki.
Haben Sie einen Appell an unsere Gäste? Haben Sie da eine Forderung vielleicht
auch? Ja, also ich frage mich eben, es ist ja so lange schon bekannt und wir
kämpfen so lange schon eher für eine dritte Kraft in den Gruppen. Und dass da
einfach, es muss wirklich was passieren. Das kann nicht immer der Schwarzer
Peter zu irgendjemanden wieder hingeschoben werden und der ist ja dafür
zuständig und der ist dafür zuständig. Sondern es muss jetzt ja endlich mal was
passieren. Und ich frage mich, welchen Druck, was der Herr Malotki eben sagte,
welchen Druck sollen wir denn ausüben? Was sollen wir denn noch machen? Es wird
ja schon gestreikt. Es werden Gruppen zugemacht. Und was soll man denn noch
machen? Gehen wir es direkt weiter, Herr von Malotki. Was sollen die
Erzieherinnen und Erzieher noch machen? Ich mache mal ein Beispiel. Es gab sehr
viele Sprachkitas in Deutschland. Es war ein sehr erfolgreiches Programm. Jeder
achte Kita in Deutschland ist eine Sprachkita gewesen. Oder war, ist eine
Sprachkita. Und das Programm sollte abgeschafft werden bzw. an die Länder
überführt werden. Und da haben sich die Erzieherinnen und Erzieher in einer
Kampagne, die sich Sprachkitas retten, genannt hat, organisiert haben. 270.000
Unterschriften gesammelt. Das war die erfolgreichste Petition des letzten Jahres
im Petitionsausschuss des Bundestages. Und das hat dafür gesorgt, dass die
Sprachkitas jetzt in fast allen Bundesländern so fortgeführt werden, wie sie auf
Bundesebene angelegt waren. Und das war ein Riesenerfolg, mit dem viele
Sprachkita-Fachkräfte selber auch nicht gerechnet haben. Ich war relativ dicht
dran an der ganzen Kampagne. Und das ist aus meiner Sicht ein Vorbild, wo sich
Eltern und Fachkräfte organisiert haben und gesagt haben, nein, wir wollen es
nicht. Wir wollen, dass das erhalten bleibt. Ja, aber eine Petition gegen
Fachkräftemangel in der Kita stelle ich mir schwierig vor. Zum einen Herr von
Malottki und zum anderen hatten Sie auch selber gesagt bzw. haben wir es
mehrfach in der Runde angesprochen. Und auch Frau Barisch sagte es gerade. Das
Problem ist seit Jahren bekannt. Es ist auch in der Politik bekannt. Und
trotzdem passiert wenig. Ja, also ich muss sagen, ich bin erst seit anderthalb
Jahren im Bundestag. Sollte es keine Ausrede sein, aber ich will es einfach nur
für alle Beteiligten sagen. Ich gebe ja auch nicht Ihnen persönlich daran eine
Schuld. Ich würde das einfach nur deutlich machen, dass aus meiner Sicht der
Druck in den letzten Jahren einfach nicht groß genug war. Beziehungsweise der
Druck, der hat sich an viele Beteiligte gerichtet. Die einen haben aufs Land
Druck gemacht, die anderen haben auf den Bund Druck gemacht und es muss sich
einfach konzentrieren, weil wir, weil sich einfach sehr viel auch ableitet. Oder
an die Kommunen oder an die Träger. Nein, es muss sich auf eine Sache
konzentrieren, die heißen muss Kitas retten. Und da muss sozusagen an den Bund
herangetragen werden. Hey, wir wollen, dass da mehr Geld zur Verfügung gestellt
wird. Sondervermögen, frühkindliche Bildung zum Beispiel. Für die Bundeswehr war
es möglich. Das wäre zum Beispiel ein Punkt und ich will noch mal kurz sagen,
weil Sie gefragt haben Fachkräfte, was bringt denn das? Wenn wir Fachkräfte
machen, also wenn wir mehr junge Menschen für diesen Job gewinnen wollen, dann
müssen wir die Qualität steigern. Coaster hat das ja angedeutet, mit der
pädagogische Arbeit und so weiter. Das ist ja ein Teufelskreis, weil man dafür
auch endlich mehr Leute braucht. Und deswegen muss man aus meiner Sicht jetzt im
ersten Schritt die Ausbildungskapazitäten stark hochfahren. Sowohl das
Kindheitspädagogen angeht als auch die normalen Ausbildungsgänge. Und muss im
zweiten Schritt sozusagen dann die Qualität steigern im Sinne von Gruppengrößen,
aber auch Karrierewege. Und das zweite Standard, da braucht es zusätzliche
Kräfte, die die Leitung unterstützen. Und daraus ein Gesamtkonzept machen. Und
dann ist die Lage aus meiner Sicht sogar in gewisser Weise leicht lösbar. Aber
es kostet Geld und es kostet harte Entscheidungen, wo alle dann zusammenarbeiten
müssen. Frau Barisch, sind Sie einverstanden mit dem, was Herr von Malottki da
gerade gesagt hat? Ehrlich gesagt nicht ganz, weil es erklärt sich für mich
einfach nicht, wie wir den Druck aufbauen sollen. Und es ist ja nicht damit
getan. Also es muss ja erstmal die Ausbildung auch, wie gesagt, aufgewertet
werden. Also attraktiver gestaltet werden, dass die jungen Leute überhaupt
sagen, ja ich mach das. In jeder Ausbildung bekommt man Geld. Jetzt ist es
natürlich eine schulische Ausbildung. Aber in diesen vier Jahren habe ich zum
Beispiel insgesamt zwei Jahre gearbeitet und habe nie Geld dafür gekriegt. Also
jemand, der sich für diesen Beruf entscheidet, tut das mit dem Herzen und macht
es gerne. Der nimmt das in Kauf. Aber es gibt auch genügend, die dann sagen, ich
mach das nicht. Ich lerne nicht vier Jahre für diesen Beruf, bekomme später
nicht vielleicht, kann meine Familie aber nicht damit ernähren, weil der Beruf
eben auch nicht gut bezahlt wird. Also der hat einfach auch keine gute
Ausgangsposition. Also wie diesen Beruf, die Ausbildung aufwerten? Ich glaube,
Frau Strehmel, Sie sind da unsere Ansprechpartnerin, die da schon einige Ideen
für hat. Also ich denke, die Ausbildung, ich würde darauf setzen, auch damit wir
uns ein bisschen an Europa annähern. Wir sind mit Österreich zusammen das
einzige Land in Europa, wo es keine regelhafte akademische Ausbildung für die
frühe Bildung gibt. Woanders gilt die besten für die jüngsten. Das gilt bei uns
nicht. Das hat auch historische Gründe. Und eben, was wir auch ja schon gehört
haben, es gibt immer noch Bundesländer, wo es bezahlte Ausbildungen gibt. Das
ist natürlich eher abschreckend. Die Ausbildung ist darüber hinaus viel zu lang.
Fünf Jahre für eine Ausbildung, wo man ja dann am Endeffekt nicht so viel
verdient. Und wo wir eigentlich auch ein sehr viel flexibleres System bräuchten,
dass wir also abgestufte Eingänge in dieser Ausbildung haben, je nach
Vorbildung. Also dass Abiturienten in kürzerer Zeit dann auch in dem Beruf
arbeiten können. Aber müssen es unbedingt Abiturienten sein? Nein. Aber dass man
einfach da ein abgestuftes System hat, dass es für alle Gruppen, egal mit
welcher Allgemeinbildung, attraktiv sein kann, in diesen Bereich zu gehen. Und
dann aber eben auch kompakt und in endlicher Zeit dann auch wirklich
qualifiziert ist. Ich denke mal, was im Moment der Fall ist, das ist ja eher so
eine Öffnung nach unten. Dass man halt das Fachkräftegebot, was wir eigentlich
haben, nicht mehr einhält, ungelernte Kräfte einstellt. Da haben wir ja schon
gehört, das ist eher eine Belastung und wertet den Beruf auch nochmal mehr ab.
Also dieses Gefühl, wir sind nichts wert, das sind vielleicht möglicherweise
auch die Gebühren, die nicht mehr zu zahlen sind. Aber auch, wenn einfach
Ungelernte in den Beruf kommen, das ist für die Kinder schlecht. Und das ist
insgesamt, führt das auch eher in eine Abwärtsspirale. Ich denke mal, wir
brauchen für die Ausbildung einen ganz großen neuen Aufschlag, dass wir das zum
einen vereinheitlichen, dass wir auf der anderen Seite eben unterschiedliche
Zugänge haben. Das wäre ganz wichtig. Und auf der anderen Seite muss man sehen,
bis man das Ausbildungssystem reformiert hat, gehen fünf bis zehn Jahre ins
Land. Bis dahin ist das System längst gegen die Wand gefahren. Die haben wir gar
nicht. Und ich würde darauf setzen, dass wir kurzfristig alle Hürden abbauen
sollten, dass die Kitas Hilfe von außen bekommen für die nicht pädagogischen
Aufgaben. Dass die Pädagoginnen, also die Erzieherinnen, sich mehr auf die
pädagogische Arbeit konzentrieren müssen. Oder können, also überhaupt die
Kapazitäten haben, weil die machen halt alles im Moment. Die machen die
hauswirtschaftlichen Aufgaben. Die müssen organisieren, wenn Handwerker ins Haus
kommen. Die müssen sich um den Brandschutz, die Hygiene und so weiter. Also
alles kümmern, dass man dafür also andere Kräfte dann einstellen kann. In
Schleswig-Holstein gibt es zum Beispiel dieses Modell der helfenden Hände. Da
haben einige Bundesländer schon mitbegangen. Und mittelfristig, wir haben ja
Expertisen, also wir haben wissenschaftlich begründete Standards, wie eigentlich
die Fachkräft-Kind-Schlüssel aussehen müssten, um den Kindern gerecht zu werden.
Und was wir bräuchten für die Leitungskräfte, sowohl was die Qualifizierung
angeht, als auch die Stunden für die Leitung. Und darauf können wir gleich noch
einmal ausführlicher eingehen. Sie merken schon, Frau Stremmel, ich muss ein
wenig Druck machen, denn es ist Zeit für einen kurzen Überblick. Personalmangel
in der Kita, wie lassen sich Fachkräfte finden? Unser Diskussionsthema gleich
geht's weiter. Umgleich 21.31 Uhr mit Wolfgang Berger. Die Inflation in
Deutschland ist in diesem Monat auf den tiefsten Stand seit dem vergangenen
Sommer gesunken. Insgesamt bleibt das Niveau aber hoch. Waren- und
Dienstleistungen kosteten nach ersten Schätzungen des Statistischen Bundesamtes
7,4 Prozent mehr als ein Jahr zuvor. Aus Wiesbaden Alexander Schmidt. Die
Statistiker sagen, das sei vor allem auf die niedrigeren Preise für Benzin und
Heizöl zurückzuführen. Energie kostete nur noch 3,5 Prozent mehr als vor einem
Jahr. Preistreiber Nummer eins seien weiterhin die Nahrungsmittel. Sie
verteuerten sich im März um gut 22 Prozent. Im Januar und Februar hatte die
Preissteigerung in Deutschland noch jeweils bei 8,7 Prozent gelegen. Die meisten
Beobachter halten den Höhepunkt der Inflation mittlerweile für überschritten.
Die Zahl der Straftaten in Deutschland ist im vergangenen Jahr deutlich
gestiegen, um 11,5 Prozent im Vergleich zum Vorjahr. Das geht aus der aktuellen
Kriminalstatistik hervor. Das Bundesinnenministerium sieht als einen Grund das
Ende der Corona-Beschränkungen. Die Union wiederum macht Ministerin Felsa für
die Entwicklung verantwortlich. Aus Berlin Björn Dake. Der CDU-Innenpolitiker
Throm nennt die steigenden Zahlen alarmierend. Auffällig ist für Throm unter
anderem das Plus von mehr als 20 Prozent bei ausländischen Tatverdächtigen. Als
Grund sieht er eine verfehlte Migrations- und Integrationspolitik der Ampel. Das
größte Plus in der Statistik gibt es bei Verstößen gegen das Aufenthaltsrecht.
Für den Präsidenten des Bundeskriminalamts Münch ist das nicht automatisch
alarmierend. Durch mehr Zuwanderung würden die Zahlen in diesem Bereich steigen.
Außerdem hätten Menschen aus Kriegs- und Krisengebieten oft Selbstgewalt erlebt
und seien auch durch Sprachbarrieren und ihre wirtschaftliche Situation stärker
betroffen. Wer mit Heizöl oder Holzpellets heizt, kann mit finanziellen Hilfen
rechnen. Laut Bundeswirtschaftsministerium haben sich Bund und Länder auf eine
Härtefallregelung geeinigt. Danach können Privathaushalte nun rückwirkend für
das vergangene Jahr Zahlungen beantragen. Voraussetzung ist, dass sie durch die
Energiekrise deutliche Mehrausgaben hatten. Insgesamt stellt der Bund für die
Härtefallregelung 1,8 Milliarden Euro bereit. Der britische König Charles hat
seine tiefe Verbundenheit mit Deutschland betont. In seiner Rede im Bundestag
sagte Charles, dass er vor den Abgeordneten sprechen dürfe, sei eine große Ehre
für ihn. Der König würdigte die deutsch-britische Freundschaft. Darauf sei er
stolz. Er hob insbesondere die Zusammenarbeit beim Klimaschutz hervor. Und das
Wetter in Norddeutschland? In der Nacht nachlassende Schauer, Tiefstwerte 9 bis
7 Grad. Morgen meist stark bewölkt, zeitweise Regen, Höchstwerte 9 bis 14 Grad.
Und die weiteren Aussichten? Am Sonnabend zunächst Regen, später freundlicher 6
bis 11 Grad. Am Sonntag meist trocken, bei 6 bis 9 Grad. Und das waren die
Nachrichten. NDR Info. Redezeit. Personalmangel in der Kita, wie lassen sich
Fachkräfte finden? Das ist das Thema unserer Redezeit heute Abend hier auf NDR
Info. Und 08000 44 1777. Das ist die kostenfreie Telefonnummer, unter der Sie
uns, unsere Gäste hier im Studio, uns zugeschaltet erreichen können. Sie können
uns auch gerne schreiben unter NDR.de. Das hat unter anderem auch Ilka Schwolo
aus Eschede getan. Und sticht mit in den Bereich Wertschätzung, über den wir
gesprochen haben in der vergangenen halben Stunde. Unter anderem Frau Schwolo
schreibt uns, seit Jahren wird der Fachkräftemangel in den Kitas beklagt. Eine
Ursache ist aus meiner Sicht die Struktur des Ausbildungsweges. Meine Tochter
hat im September 22 ihre zweijährige schulische Ausbildung zur
sozialpädagogischen Assistentin begonnen. Danach folgt die zweijährige
Erzieherausbildung. Ausbildungsgeld wird in dieser Ausbildung nicht gezahlt.
Seit Jahren. Und diesen Punkt bemängelt Frau Schwolo. Und wir haben gerade schon
darüber gesprochen, welche anderen möglichen bzw. Auswege, Lösungsansätze es
geben könnte. Frau Strehmel, Sie haben da einiges gerade schon angesprochen. Sie
haben auch das Stichwort Schlüssel benutzt. Denn die Leidtragenden, über die wir
kaum oder gar nicht gesprochen sind, sind ja letzten Endes dann die Kinder, wenn
zu wenig Personal da ist. Wie können wir das denn abfedern? Also wir wissen
eigentlich, und in anderen Ländern schaffen das ja auch, wir wissen eigentlich,
dass wir im Krippenbereich so einen Schlüssel bräuchten von eins zu drei oder
eins zu vier. Also eine Fachkraft auf drei bis vier Kinder, die immer da ist.
Also was wir vorhin gehört haben, eine Kraft mit 25 Kindern, das ist ein No-Go
auch im Elementarbereich. Wir brauchen für die drei- bis sechsjährigen einen
Schlüssel von eins zu neun. Das heißt also auch, dass zum Beispiel in einer
Gruppe von 18 Kindern immer zwei Kräfte da sind. Das ist in der Praxis ja, da
können Sie vielleicht auch noch was dazu sagen, ganz oft nicht der Fall, weil
einfach Urlaubszeiten, Auswahlzeiten durch Fortbildung, durch Krankheit nicht
mit eingerechnet werden. Also wir wissen eigentlich, was die Kinder brauchen.
Und um da hinzukommen und dann aber das Arbeitsfeld dadurch auch wieder
attraktiver zu machen für diejenigen, die schon da arbeiten, die eigentlich
pädagogisch arbeiten können, die anspruchsvolle Bildungsarbeit auch leisten
möchten, wäre es einfach wichtig, an diesen Schlüsseln festzuhalten. Und das
müsste einfach etwas sein, also was ich eben schon sagte, dass man zunächst
einmal die Fachkräfte, die Erzieherinnen und Erzieher so entlastet, dass sie
sich überhaupt auf die pädagogische Arbeit konzentrieren können, dass man durch
Vertretungskräfte sicherstellt, dass dieser Fachkraft-Kind-Schlüssel tatsächlich
auch eingehalten werden kann und dass man die Leitungen so qualifiziert und dann
aber auch ausstattet mit genügend Zeit, dass sie auch Zeit haben, Fachkräfte zu
unterstützen. Das wären gute Arbeitsbedingungen, dass man also auch das Personal
binden kann. Im Moment haben wir Befunde aus der Forschung, dass nach vier
Jahren etwa ein Viertel der ausgebildeten Erzieherinnen wieder weg sind, das
Arbeitsfeld verlassen haben und das ist kein guter Befund. Frau Köster,
tatsächlich gehen wir mal in die Praxis. Schlüssel klingen natürlich immer gut
und jeder möchte sich daran halten, wenn es pädagogisch wichtig und richtig ist.
Wie gut lässt sich das denn umsetzen? Sie haben aber auch schon, möchte ich noch
gleich mit dranschließen, schon einige Lösungsansätze auch umgesetzt, einiges
versucht, das hatten wir schon in der vergangenen halben Stunde besprochen. Ja,
genau. Es dreht sich eigentlich um die Punkte, die auch von Malotki genannt hat,
die ich vorhin auch schon genannt habe. Da führt kein Weg dran vorbei.
Allerdings müsste es parallel laufen, also nicht erst die Ausbildungsstruktur,
dann den Fachkraft-Kind-Schlüssel, sondern wir wollen ja auch die Kolleginnen
halten. Das heißt, genau, die Ausbildungsstruktur muss verändert werden, die
Fachkraft-Kind-Relation muss in diese Richtung gehen, die empfohlen wird. Da
kann es ja Übergangszeiten geben, aber es muss erst mal bestimmt werden, dass es
so ist und dann bekommen wir Träger Übergangszeiten, um das zu erfüllen, warten
auf die Kolleginnen, die dann in den Beruf strömen bei diesen Bedingungen. Denn
was ja dieser Beruf auf jeden Fall mit sich bringt, ist das Sinnstiftende und
das zeigt ja auch viele, viele Untersuchungen, dass das die jungen Menschen in
einen Beruf bringt, die Sinnhaftigkeit des Tuns. Und auch das Thema
Wertschätzung, klar ist eine finanzielle Aufwertung auch eine Wertschätzung,
aber diese anderen Punkte, dass man wirklich Vorbereitungszeit bekommt für die
Bildungsarbeit, das ist etwas ganz Zentrales auch. Und ich sag mal, die Pandemie
aber auch schon Untersuchungen vor haben eigentlich gezeigt, dass der Beruf der
Erzieherin in der Gesellschaft anerkannt, also wertgeschätzt wird. Der kommt
kurz nach Feuerwehrmann oder Polizistin, also vielleicht nochmal irgendjemand
anders noch davor, aber der ist schon sehr hoch angesehen, schon eine lange Zeit
und erst recht jetzt nochmal durch die Pandemie. Und wir haben Eltern, die unter
Druck stehen, sich auch ärgern, teilweise den Ärger dann auch an den Kolleginnen
auslassen. Das belastet die Kolleginnen natürlich. Gleichzeitig haben wir ganz
viele Eltern, also genau solche Gespräche habe ich diese Woche geführt, mit
einem Kollegen, der gesagt hat, oh Gott, wir wurden hier mit einer Klage
bedroht, Verdienstausfall und was soll ich denn jetzt machen. Und gleichzeitig
habe ich Gespräche geführt, dass mir gesagt wurde, ach Mensch Linda, die Eltern
machen supergut mit und ich kriege nette E-Mails. Und also da haben wir beides,
mehr Wertschätzung, aber trotzdem sind natürlich die Ausreißer, belasten die
Kolleginnen vor Ort. Aber nichtsdestotrotz ist die Wertschätzung das, das finde
ich nochmal wichtig zu sagen, das klingt immer wieder an und doch zeigen ja auch
Untersuchungen, dass in der Gesellschaft dieser Beruf schon auch anerkannt ist.
Genau, aber wie so oft ist es natürlich auch so, mit Lob ist man oft sparsamer
und spricht dann eher über das, was weniger gut läuft natürlich. Jetzt hatten
wir in der vergangenen halben Stunde auch auf Maßnahmen abgezählt bzw. auch das
große Thema Erzieherinnen und Erzieher haben eine kleine Lobby, können wenig
Druck ausüben. Herr von Malottki hatte das gesagt, dass es nicht notwendig sei,
um da mehr Aufmerksamkeit zu schaffen für das Thema Personalmangel,
Fachkräftemangel in den Kitas. Wie sehen Sie das Frau Köster? Gut, ich weiß
nicht, ob ich dafür als naiv betrachtet werde. Ich bin jetzt einfach sehr
zuversichtlich, weil diese Dynamik, die jetzt ja am Entstehen ist, die hatten
wir so, ich bin jetzt ja auch schon eine einige Zeit dabei, habe ich so noch
nicht beobachtet oder das letzte Mal, als es nicht nur satt und sauber, ich weiß
nicht, so sieben Jahre her, kurz vor der Verbesserung der Krippenschlüssel, das
hat ja was gebracht, da war der ganze Jungfernstieg voll. Es nimmt Fahrt auf, so
nehme ich das wahr. Ich sitze hier, Frau Mus von den Elbkindern hat einen sehr
offenen und interessanten Artikel im Abendblatt. Einem anderen Träger hier.
Genau, ein sehr, sehr großer Träger. Von daher nimmt das Ganze sehr Fahrt auf.
Und wie gesagt, diese Systemrelevanz, die schon erwähnt wurde, die einfach auch
in die Wirtschaft reingreift, da bin ich erstmal zuversichtlich. Und das
unterscheidet uns auch von dem Lehrermangel, denn Schulkinder können, ob das gut
ist oder nicht, können vor Arbeitszettel gesetzt werden, von irgendwelchen
Aushilfskräften, von Computer gesetzt werden und dann ist gut, sage ich jetzt
mal. Kita-Kinder nicht. Da müssen die Eltern zu Hause sein, die müssen betreut
werden. Und da, genau, bin ich zuversichtlich, dass da Druck entsteht, aber
genau, natürlich auch über, es gibt ja auch Verbände für Eltern, wo sie sich
engagieren können. Und das muss natürlich dann auch parallel laufen. Dass dann
auch eine größere Lobby entsteht, bzw. da auch noch parallel mehr passiert.
Jetzt haben wir mehrere Anrufer in der Leitung. Das freut mich sehr. Simone aus
Hamburg unter anderem ist mit dabei und Sie können uns auch ein wenig aus Ihrem
Erfahrungsschatz erzählen. Schönen guten Abend. Hallo. Ja, bei mir war das
damals so, ich habe die Möglichkeit gehabt, 2013 eine Umschulungsmaßnahme zu
machen, zu erzieherinnen. Habe diese gemacht in Baden-Württemberg. Nachdem ich
dann Richtung Ende war, habe ich dann angefangen, parallel dazu noch was dazu zu
verdienen in der Systemgastronomie. Das Ende vom Lied war, ich habe mich dann
überall beworben, ja, wir brauchen zwar Leute, das muss aber erstmal von oben
genehmigt werden, hier, da, Jaisel. Das hat sich dann ewig hingezogen. Ich bin
von Baden-Württemberg nach Hamburg gezogen, weil ich einfach eine
Luftveränderung brauchte. Und dann habe ich dann hier angefangen auch zu suchen
im Kindergartenbereich. Darunter auch die Elbkinder. Ja, brauchen wir, ja, jetzt
nicht, nächsten Monat, dann das nicht, hier nicht, selten nicht, jenes, keine
Ahnung. Habe dann in der Gastronomie weitergemacht, bin relativ weit
aufgestiegen, führe mich hier an Systemgastronomie-Restaurant als Leiterin.
Okay, das habe ich jetzt erreicht, aber ich möchte gerne in den Kindergarten
zurück. Ich habe mich wieder irgendwo beworben, ja, ja, wir brauchen, ganz
dringend, ja, wann können Sie anfangen, ja, okay, sobald wir die Genehmigung
haben, geht es weiter. Ich habe einige Eltern kennengelernt, mit denen
gesprochen, die Stelle ist immer noch nicht besetzt, halbes Jahr später, der
Zettel immer noch an der Wand. Ich habe noch keinen Rückruf bekommen. Die Eltern
haben mich auch schon mal angerufen. Wie sieht es denn aus? Keine Ahnung, die
rufen bei mir nicht an. Also trotz Fachkräftemangel, schwierig, ja, schwierig
einen Job zu finden. Ich verstehe den Fachkräftemangel nicht. Ich würde eher
sagen, das wird immer blockiert von oben. Das wird immer blockiert von oben.
Frau Köster, können Sie sich das vorstellen? Offengestanden nicht. Also ich habe
den Anfang glaube ich nicht ganz richtig mitbekommen, wofür es eine Genehmigung
geben muss. Muss noch was anerkannt werden vom Ausbildungsberuf her? Meinerseits
nicht. Es geht darum, dass die Kindergärten sagen, ja, das muss von unseren
oberen Stellen noch genehmigt werden und nach drei Monaten kommt dann auch
nichts heraus. Gut, ich kenne die Bewerbungsprozesse anderer Träger nicht, aber
bei uns ist es so, genau, die Bewerbung geht ein, die wird an die Einrichtung
weitergegeben. Sie würden dann genau eingeladen werden, sie hospitieren und
dann, wenn man sich vor Ort da weitestgehend einig ist, dann gibt es ein
direktes Gespräch mit uns, mit einer Kollegin aus dem Personal und meistens
einem aus dem Vorstand und dann wird das spätestens einen Tag später
entschieden. Also von da her, genau, verwundert mich das, ja. Sehr
verwunderlich, aber wir drücken auf jeden Fall alle fest die Daumen, dass es
hoffentlich bald klappt und dass es schnell geht und dass Sie einen Job finden,
wo Sie zufrieden sind. Muss bei mir nicht mehr sein, ich habe ja den Job, aber
wenn ich gerne irgendwo noch gebraucht werde, bitte die Telefonnummer
weitergeben, sollen Sie sich bei mir melden, ich bin dazu bereit. Haben wir
aufgenommen. Vielen Dank für Ihren Einwurf und angerufen unter 08000 44 1777 hat
auch Sven Langer aus Wittingen und hier einmal eine ganz andere Sicht. Einen
schönen guten Abend. Sie sind Vater und wollen uns aus Ihrem Erfahrungsschatz
etwas erzählen. Ja, bei uns wurde der Kindergarten beschlossen, die Gruppe, weil
das ein Waldkindergarten war und es hätte zu viel gekostet, das weiter zu
betreiben. Und wir haben drei Wochen davor Bescheid gekriegt und mussten uns
danach umsehen, dass wir einen neuen Kindergartenplatz kriegen. Und weil alle
Kindergärten voll sind, wurde uns gesagt, ja, da müsste vielleicht ein Aufwand
zu arbeiten von uns beiden, weil wir keinen Platz kriegen. Schwierige
Geschichte. Das Schlimmste an der Sache ist, das ist mit der Wertschätzung der
Erzieher, die Erzieher wussten von gar nichts und die wussten erst, wo wir
Bescheid wussten und die waren genauso fassoslos wie wir. Das kann ich mir sehr
gut vorstellen und vor allem dann, Sie haben es ja gesagt, einen Kitaplatz zu
finden, das wissen alle Eltern, das ist ohnehin schon schwierig. Und dann, wenn
man ganz spontan nochmal einen Platz braucht, gar nicht so einfach. Danke für
Ihren Einwurf. Aber Sie wollten noch etwas sagen. Alles gut. Ich wollte Sie
nämlich nicht unterbrechen. Schwierige Geschichte, aber ich glaube auch dafür
finden wir keine Lösung, wollen deshalb die Schleife drehen. Wir wollen ja ein
bisschen schauen, Personalmangel in der Kita, wie lassen sich denn Fachkräfte
finden? Wir haben auch, Frau Strehmel, den Blick ins Ausland versucht. Was
können wir denn lernen? Was müssten wir uns herauspicken an Positiven?
Positiven, was wir vielleicht auch Herrn von Malotki mitgeben könnten, der ja
auch noch wartet. Also was man im Ausland, das hatte ich vorhin schon gesagt,
ganz anders macht, dass man einfach die Besten für die Jüngsten ausbildet. Dass
man also akademische Ausbildung als Standardausbildung auf jeden Fall
voraussetzt. Und dann sind einfach die Fachkraft-Kind-Relationen, die sind jetzt
eben schon so, wie wir sie eigentlich haben müssten, wenn wir das
entwicklungspsychologisch begründen wollten. Und die Wertschätzung des Bereichs,
also überhaupt des Bildungsbereichs, also zum Beispiel in Finnland, ist einfach
eine ganz andere. Das kann man natürlich in der Politik nicht so ohne weitere
Steuern. Aber die Finnen haben sich zum Beispiel sehr, sehr früh auf den Weg
gemacht. Und das geht über Jahrzehnte, dass dieser Bereich aufgewertet wird. Da
müssten sich Gruppen finden, die das dann auch sehr konsequent weiter betreiben.
Aber welche Gruppen denn? Wer könnte das tun? Also zum einen denke ich mal,
Politik muss das im Blick haben. Also auch längerfristig zu denken. Was wir als
neues Phänomen haben, jetzt auch seit Corona, dass sich die Fachkräfte auch
zusammengeschlossen haben. Weil das sind ja diejenigen, die sich am meisten auch
für die Kinder einsetzen und für deren Interessen und für deren Rechte und ja
auch in ihrem Alltag, in ihrer pädagogischen Arbeit alles tun, damit die Kinder
einfach ein gutes Aufwachsen haben. Und da hat es ja eben auch schon in einigen
Bundesländern Kita-Gipfel gegeben, wo die Fachkräfte aber in der derzeitigen
Situation zum Beispiel die Bildungsempfehlungen oder Bildungsprogramme des
Landes den Politikern zurückgegeben haben. Weil das ist im Moment einfach nicht
möglich. Im Moment kann man das, was wir eigentlich wüssten oder was auch die
Fachkräfte könnten, wenn sie entsprechende Bedingungen hätten, an Bildungsarbeit
zu leisten, das ist unter den derzeitigen Bedingungen einfach nicht möglich. Und
das ist ja eben nicht nur katastrophal für das System insgesamt, sondern vor
allen Dingen auch für die nachwachsende Generation, also für die Kinder. Und
darum, denke ich, müsste man einfach wie gesagt kurzfristig Maßnahmen ergreifen,
dass man viel dafür tut, dass es dem System besser geht. Dazu gehören auch
möglicherweise Maßnahmen, die Öffnungszeiten zu kürzen, mit dann aber den
negativen Folgen für die Wirtschaft. Und die muss mit ins Boot, weil wenn eben
Kitas nicht mehr zuverlässig sind, dann gibt es erstmal den Druck auf die
Eltern. Und aber anstatt dann an die Erzieherinnen, an die Kitas weiterzugeben,
müsste das einfach an die Politik weitergegeben werden und auch an die
Wirtschaft. Dass da einfach auch möglicherweise eine Mitfinanzierung stattfinden
könnte. Also da gibt es ja auch Modelle, die schon von Ökonomen entwickelt
wurden, dass man zum Beispiel so eine Familienkasse macht, wo eben Wirtschaft
und andere Mittel reinfließen, weil es eben ein systemrelevanter Bereich ist,
der eigentlich die Voraussetzung dafür ist, dass die Wirtschaft überhaupt
funktionieren kann. Herr von Malottki, wenn Sie das so hören, wirtschaftliche
Kooperation, Zusammenarbeit. Ich weiß, Sie haben gesagt, der Bund kann nicht
alles, wir haben den Föderalismus. Aber was könnte der Bund da tun vielleicht?
Ja, also der Bund kann ja sozusagen und sollte auch Vorgaben machen und sollte
auch vorangehen. Und ich glaube dafür braucht es einfach den Rückengewinn. Ich
nenne das jetzt mal Rückengewinn von vielen Beteiligten. Sowohl aus der Praxis
als auch aus der Wirtschaft. Und ich sehe es schon wie Frau Kastereich, also ich
verstehe schon den Punkt. Also wir stehen am Scheideweg und es geht entweder aus
meiner Sicht in die Katastrophe oder es geht sozusagen in den Aufbruch, den wir
brauchen. Und wenn die Kitas früher schließen und so weiter, wenn der Druck
richtig hart ist, auch für die Eltern, da gibt es zwei Möglichkeiten. Entweder
sozusagen wir werden jetzt eine Ausbildungsoffensive machen, wir werden die
Bedingungen sehr stark verbessern. Oder wir werden sozusagen das Niveau sehr
stark sinken mit katastrophalen Folgen für die frühkindliche Bildung und die
Kinder. Und vor der Wahl stehen wir jetzt und ich kann nur alle aufrufen, machen
Sie mir Druck, machen Sie der Politik Druck, aber geben Sie uns vielleicht auch
Rückengewinn als Fachpolitiker, indem Sie einfordern, dass frühkindliche Bildung
in diesem Land ganz oben auf die Tagesordnung kommt. Frühkindliche Bildung ganz
oben auf die Tagesordnung als eine Maßnahme gegen Personalmangel in der Kita, in
der Grippe. Wie lassen sich Fachkräfte finden? Das ist die Frage unserer
Redezeit heute Abend. 0800 44 1777 ist die Telefonnummer, die Claudia Lorenz-
Meyer gewählt hat aus Hamburg. Einen schönen guten Abend. Oh, schönen guten
Abend. Und Sie haben auch einen Weg gegen den Fachkräftemangel? Ich hoffe, es
wäre natürlich schön, aber ich weiß, dass es sehr interessiert. Also der
Ursprung ist eigentlich, die Ausbildung finde ich, ist immer noch alt. Also
unsere Älteren haben die Ausbildung auch schon genossen und das, was unsere
Praktikanten jetzt haben, die genießen, also die in der Schule, als schulische
Praktika machen, machen doch genau dasselbe. Sie sind selbst Erzieherin, höre
ich raus. Ich bin schon sehr lange Erzieherin, ja. Bin jetzt in der Grippe. Also
mir ist das eben aufgefallen, dass alles sehr altbacken, dass vieles sehr
altbacken ist. Das ist aber eigentlich etwas Neues, dass die Gesellschaft etwas
Neues fordert. Also es hat sich so viel verändert. Die Kinder haben sich
verändert. Die Erwachsenen haben sich verändert. Unser Bildungsauftrag hat sich
verändert. Und ich finde, wir kommen dem Ganzen gar nicht mehr hinterher. Wir
wollen, wir sind immer noch Erzieher, sind halt immer noch die Alten,
Engagierten und wollen den Kindern was weitergeben und sie dann ins Leben
entlassen, Wurzeln geben. Das ist immer noch das Gleiche, was ich gut finde.
Aber durch diesen Erziehermangel ist es unserer Leitung kaum noch möglich, uns
freizugeben für Fortbildung. Denn was ich glaube, was es wirklich braucht, ist
Fortbildung. Es gibt unglaublich viele gute Fortbildungen, die ja, es hat ja
auch viel mit Traumapädagogik zu tun. Es hat mit Elternbildung zu tun. Es hat
mit Gesprächsführung zu tun, mit Vertrauensbildung. Also es gibt so viele
Sachen, auch transparent, die wir jetzt haben müssen, weil wir eben eigentlich
mehr ein Wirtschaftsunternehmen geworden sind. Das bedarf eigentlich einer
anderen Ausbildung oder einer anderen wenigstens Fortbildung. Und da der Frust
der Erzieher und die Überlastung der Erzieher so hoch ist, ergibt sich daraus
einfach auch ein hoher Krankenstand. Und wenn es dann wieder heißt, ok, du musst
eine Fortbildung machen, vielleicht können wir die ja auch noch verschieben, das
klingt schon wieder frustrierend, sodass man denkt, oh Gott, oh Gott, oh Gott,
auch das noch, obwohl ich jetzt gerade einen aktuellen Fall habe, bei dem ich
mich gerne informieren würde, das aber wiederum würde wieder die ganze
Einrichtung belasten, weil schon wieder jemand fehlt. Und ich glaube wirklich,
wenn das Gehalt oder die Einstufung, die Eingruppierung der Erzieher ein
bisschen höher wäre, dass sich dann auch mehr dafür interessieren würden und
dass dieser Notstand einfach nicht da wäre. Weil ich weiß, dass die Lust auf
Erzieher sein oder mit Kindern arbeiten, dass sie immer noch groß ist. Frau
Lorenz-Meyer, da haben Sie einiges zusammengefasst, was wir zum Teil schon
besprochen haben, zum Teil eben auch haben Sie neue Punkte mit eingebracht. Da
möchte ich mich herzlich für bedanken. Ich muss aber auf die Uhr schielen, denn
unsere Redezeit endet leider demnächst. Wir haben noch wenige Minuten und
deshalb würde ich allmählich auf die Schlussrunde einbiegen wollen. Unser Thema
heute Abend, Personalmangel in der Kita, wie lassen sich Fachkräfte finden? Wir
wollen aber auf die Zukunft schauen und vielleicht auf eine Zukunft, die wir uns
selbst gestalten können, wo es wenig Hürden gibt. Deshalb würde ich einfach die
Runde fragen wollen, wie gelingt eine gute Betreuung, wenn wir sie uns wünschen
und zusammenbauen könnten? Frau Köster, was würden Sie denn dann gerne haben?
Die meisten Punkte habe ich ja im Grunde schon genannt. Das ist die Fachkraft-
Kind-Relation, die mittelbare Pädagogik. Dazu gehört es dann natürlich, die
Ausbildungsstruktur zu verändern. Hier möchte ich aber auch nochmal betonen,
dass wir viele, also die meisten ja nicht akademische Erzieherinnen haben und
Erzieher, die einen tollen Job machen. Von daher denke ich, dass das durchaus
parallel laufen kann. Wir müssen natürlich dann gucken, dass wir entsprechend
die Kolleginnen aus dem Bereich Kindheitspädagogik anders entlohnen können, also
dass die auch mit in diesem Gutscheinssystem erfasst werden. Aber ansonsten
finde ich auch beide Stränge durchaus lobenswert und erhaltenswert, wenn
möglich. Genau, aber ja, das meiste habe ich gesagt. Darauf lässt es sich
zusammenfassen. Weil wir nur noch Kurzzeit haben. Die anderen beiden Gäste in
der Runde. Einen kurzen Ausblick. Die frühkindliche Bildung der Zukunft, die
sieht sie ideal aus. Herr von Malottki. Also zudem, was Frau Köster gesagt hat,
wünsche ich mir, dass wir ein bis zwei Funktionstellen zusätzliche Menschen in
den Kitas haben, die auf sprachliche Bildung achten, die auf mathematische
Bildung achten, die aber auch auf Qualitätstandards, wie sozusagen die Frage von
Kindeswohlgefährdung achten und dass das so eine Art Unterstützung der Leitung
ist, die zum Beispiel Kindheitspädagogen machen können, also so eine Art
Aufstiegsmöglichkeit. Das wünsche ich mir, das wäre aus meiner Sicht noch mal
ein richtiger Qualitätsboost. Plus wir müssen weg von diesem Flickenteppich
föderal. Es muss endlich sozusagen eine bundeseinheitliche Sichtweise auf die
das Thema geben. Lassen wir so stehen, Frau Professor Stremmel, Ihre Ergänzung.
Ja, also ich würde mir vorstellen, dass man alles tut, um zu vermeiden, diesen
Bereich weiter abzuwerten, dass man sich orientiert an den Herausforderungen,
die ja dann auch die nachwachsende Generation haben wird. Das ist ja im Moment
auch die große Diskussion mit Klimawandel und so weiter. Und dass man dafür
Fachkräfte gewinnt mit Methoden, die eben auch moderner sind, was ja eben gesagt
wurde, dass man sich an dem orientiert, was die junge Generation möchte, nämlich
die wollen Entwicklungsperspektiven. Und das entspricht ja auch
Forschungsergebnissen, dass eben die individuelle Förderung und das Aufweisen
von Perspektiven sich auch in diesem großen und sehr lohnenden System auch
weiterentwickeln zu können, dass das gestärkt wird. Und dass damit eben auch die
Professionalität ja diesen Bereich nochmal auch nochmal lohnender macht und
attraktiver macht für viele Menschen dort zu arbeiten. Das nehmen wir so als
Schlusspunkt für unsere Redezeit heute Abend. Personalmangel in der Kita. Wie
finden wir Fachkräfte? Herzlichen Dank an alle, die sich beteiligt haben, an
alle Zuhörenden, die angerufen haben, uns geschrieben haben. Herzlichen Dank
natürlich auch an unsere Gäste im Studio, Linda Köster, Prof. Dr. Petra Streml
und zugeschaltet Erik von Malotki. Herzlichen Dank an alle. Ich wünsche einen
schönen Donnerstagabend. Mein Name ist Jessica Hmura. Tschüss im Namen des
Redezeiteams.